\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 11 - 11 maja 2016}

\begin{align*}
S = \{ s_1, \ldots, s_n \} \subset N \quad t \in N \\
S' \subset S \quad \sum_{x \in S'} x \rightarrow \max \sum_{x \in S'} x \leq t
\end{align*}

Załóżmy, że mamy procecurę \texttt{MergeLists(L, L')} gdzie $L$, $L'$ są posortowanymi listami, która zwraca posortowaną listę elementów z $L$ i $L'$ i usuwa duplikaty, działającą w czasie $O(|L|+|L'|)$.

\paragraph{Algorytm dokładny}
\begin{alltt}
ExtractSubsetSum(S, t)
1. n = |S|
2. L[0] = <0>
3. for i = 1 to n:
4.   L[i] = MergeLists(L[i-1], L[i-1] + x[i])
5.   usuń z L[i] wszystkie elementy > t
6. return największy element na liście L[n]
\end{alltt}

Długośc listy $L_i$ może być wykładnicza względem $i$, nawet $2^i$. Jaki jest rozmiar danych?
\begin{displaymath}
|I| = \theta(\log t + \sum_{i=1}^{n} \log x_i)
\end{displaymath}
Jeżeli $t$ i $x_i$ są liczbami n-cyfowymi to $\log t$, $\log x_i = \theta(n)$, więc $|I| = \theta(n + n^2) = \theta(n^2)$. Jeżeli $t$ jest ograniczone przez wielomian względem $n = |S|$, czyli $t = \theta(n^p)$ dla pewnego $p$, to długość list $L_i$ są ograniczone przez $t = \theta(n^p)$, więc algorytm jest wielomianowy.

Pokażemy w pełni wielomianowy schemat aproksymacyjny dla tego problemu. Pomysł polega na przerzedzaniu list $L_i$ przez wyrzucanie elementów, które niewiele się od siebie róznią.

Niech $O < \delta < 1$. Z listy $L$ utworzymy krótszą listę $L'$ taką, że dla każdego $y$ usuniętego z $L$ w $L'$ pozostaje element $z$ taki, że $\frac{y}{1+\delta} \leq z \leq y$.

Przykład.

\begin{align*}
L &= < 15, 16, 17, 25, 27, 28, 35, 36, 37 > \quad \delta = 0,1 \\
L' &= < 15, 17, 25, 28, 35 >
\end{align*} 

Następująca funkcja \texttt{Trim(L, $\delta$)} działająca w czasie $\theta(m)$ implementuje ten pomysł. $L$ to posortowana rosnąco lista $L=<y_1, \ldots, y_m>$.

\begin{alltt}
Trim(L, delta)
1. m = |L|
2. L' = <y[1]>
3. last = y[1]
4. for i = 2 o m
5.   if y[i] > last*(1+delta)
6.     dołącz y[i] na koniec L'
7.     last = y[i]
8. return L'
\end{alltt}

\paragraph{Schemat aproksymacyjny}
\begin{alltt}
ApproxSubsetSum(S, t, eps)
1. n = |S|
2. L[0] = <0>
3. for i = 1 to n:
4.   L[i] = MergeLists(L[i-1], L[i-1] + x[i])
5.   usuń z L[i] wszystkie elementy > t
6.   L[i] = Trim(L[i], eps/(2n))
6. return z* największy element na liście L[n]
\end{alltt}

\paragraph{Przykład}
\begin{align*}
S = \{ 205, 203, 400, 200 \} \quad n = 4 \\
t = 650 \quad \varepsilon = 0,4 \quad \delta = \frac{\varepsilon}{2n} = 0,05
\end{align*}
\begin{align*}
L_{0} &= <0 > \\
L_{1} &= <0, 205 > \\
L_{1} &= <0, 205 > \\
L_{1} &= <0, 205 > \\
L_{2} &= <0, 203, 205, 408> \\
L_{2} &= <0, 203, 205, 408> \\
L_{2} &= <0, 203, 408> \\
L_{3} &= <0, 203, 400, 408, 603, 808> \\
L_{3} &= <0, 203, 400, 408, 603> \\
L_{3} &= <0, 203, 400, 603> \\
L_{4} &= <0, 200, 203, 400, 403, 600, 603, 803> \\
L_{4} &= <0, 200, 203, 400, 403, 600> \\
L_{4} &= <0, 200, 400, 600>
\end{align*}
Znalezione rowiązanie: $z^* = 600$. Optymalne rozwiązanie: $205 + 203 + 200 = 608$.

Fakt 1. Ciąg $(1 + \frac{\varepsilon}{2n})^n$ jest rosnący.
\begin{proof}
Pokażemy, że funkcja $f(x) = (1+x)^\frac{1}{x}$ jest malejąca dla $x > 0$.
\begin{align*}
f(x) &= (1+x)^\frac{1}{x} = e^{\ln (1+x)^\frac{1}{x}} = e^{\frac{1}{x}\ln(1+x)} \quad f \in C^2((O, \infty)) \\
f'(x) &= (1+x)^\frac{1}{x}(\frac{1}{x} \ln (1+x))' = (1+x)^\frac{1}{x}(\frac{-1}{x} \ln (1+x) + \frac{1}{x(1+x)}) = \\
&= (1+x)^\frac{1}{x} (\frac{x - (x+1)\ln(1+x)}{x^2(1+x)}) = \\
&= \underbrace{\frac{(1+x)^\frac{1}{x}}{x^2(1+x)}}_{>0} \underbrace{(x-(x+1)\ln (x+1))}_{g(x) < 0} < 0 \\
\text{ponieważ dla } x \geq 0 \quad g(0) &= 0 \\
g'(x) &= 1 - ln(x+1) - 1 = -\ln(x+1) < 0
\end{align*}

Niech $n_1 < n_2$:
\begin{align*}
\frac{\varepsilon}{2n_2} &< \frac{\varepsilon}{2n_1} |f(\cdot) \\
(1+\frac{\varepsilon}{2n_2})^\frac{2n_2}{\varepsilon} &> (1+\frac{\varepsilon}{2n_1})^\frac{2n_1}{\varepsilon} \\
((1+\frac{\varepsilon}{2n_2})^{n_2})^\frac{2}{\varepsilon} &> 
((1+\frac{\varepsilon}{2n_1})^{n_1})^\frac{2}{\varepsilon} \\
((1+\frac{\varepsilon}{2n_2})^{n_2}) &> 
((1+\frac{\varepsilon}{2n_1})^{n_1}) \\
\end{align*}

tutaj brakuje dlaczego.
\end{proof}

Fakt 2. $e^x \leq 1 + x + x^2$ dla $0 \leq x \leq 1$.
\begin{proof}
\begin{align*}
f(x) = e^x - 1 - x - x^2 \quad f(0) = 0 \quad f(1) = e-3 < 0 \\
\text{dla } 0 \leq x \leq 1 \\ 
f'(x) = e^x - 1 - 2x \quad f'(0) = 0 \quad f'(1) = e-3 < 0 \\
f''(x) = e^x - 2 \quad f(''(x) = 0 \Leftrightarrow e^x = 2
\end{align*}
w $x = \ln 2$ $f'$ ma minimum  $\Rightarrow f'(x) \leq 0$ dla $0 \leq x \leq 1$. 
\end{proof}

Fakt 3. $\frac{x}{1+x} \leq \ln (1+x)$ dla $x \geq 0$.
\begin{proof}
\begin{align*}
f(x) = \ln (1+x) = \frac{x}{1+x} \\
f'(x) = \frac{1}{1+x} - \frac{1 + x - x}{(1+x)^2} = \frac{x}{(1+x)^2} \geq 0 \text{ dla } x \geq 0 \\
\end{align*}
$f(0) = 0$ i $f$ rosnąca więc $f(x) \geq 0$ dla $x \geq 0$.
\end{proof}

\begin{theorem}
ApprosSubsetSum jest w pełni wieloianowym schematem aproksymacyjnym dla problemu sumy podzbioru.
\end{theorem}
\begin{proof}
Niech $y^* \in P_n$ będzie rozwiązaniem optymalnym $y^* \geq z^*$. Pokażemy, że $\frac{y^*}{z^*} \leq 1 + \varepsilon$. Pokażemy przez uindukcję po $i$, że dla każdego $y \in P_i$, $y \leq t$ po i-tym przejśćiu pętli istnieje $z \in L$, taki, że:
\begin{align}
\label{subsetarpoxcondition}
\frac{y}{(1+\frac{\varepsilon}{2n})^i} \leq z \leq y 
\end{align}
niech $i = 1$. $P_1 = \{ 0, x_1 \}$, $L_1 = <0, x_1>$. Trim nie wyrzuca $x_1$. Przypuśćmy, że \ref{subsetarpoxcondition} zachodzi dla $i < n$. Dowodzimy dla $i+1$. Niech $y \in P_{i+1} = P_i \cup (P_i + x_{i+1})$.
\begin{enumerate}
\item jeśli $y \in P_i$ to z założenia indukcyjnego istnieje $z \in L_i$ taki, że $\frac{y}{(1+\frac{\varepsilon}{2n})^i} \leq z \leq y$. Jeśli $z \in L_{i+1}$ to $\frac{y}{(1+\frac{\varepsilon}{2n})^{i+1}} \leq \frac{y}{(1+\frac{\varepsilon}{2n})^i} \leq z \leq y$, więc \ref{subsetarpoxcondition} zachodzi. Przypuśćmy, że $z \not\in L_{i+1}$. Wtedy, jednak istnieje $z' \in L_{n=i+1}$ taki, że $z' \leq z \leq z'(1+\frac{\varepsilon}{2n})$, czyli $\frac{z}{1+\frac{\varepsilon}{2n}} \leq z' \leq z$ z założenia indukcyjnego $\frac{y}{(1+\frac{\varepsilon}{2n})^i} \leq z \leq y$, więc $\frac{y}{(1+\frac{\varepsilon}{2n})^{i+1}} = \frac{1}{1+\frac{\varepsilon}{2n}} \frac{y}{(1+\frac{\varepsilon}{2n})^i} \leq \frac{z}{1+\frac{\varepsilon}{2n}} \leq z' \leq z \leq y_i$ więc \ref{subsetarpoxcondition} zachodzi
\item niech $y \in P_{i} + x_{i+1}$ wtedy $y = y' + x_{i+1}$ gdzie $y' \in P_i$. Z założenia indukcjnego istnieje $z \in L_i$ taki, że $\frac{y'}{(1+\frac{\varepsilon}{2n})^i} \leq z \leq y'$, stąd
\begin{align}
\frac{y}{(1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{i+1}} \leq 
\frac{y}{(1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{i}}
= \frac{y' + x_{i+1}}{(1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{i}} \leq 
\frac{y'}{(1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{i}} + x_{i+1} \leq z + x_{i+1} \leq y' + x_{i+1} = y
\end{align}
Jeśli $z + x_{i+1} \in L_{i+1}$ to \ref{subsetarpoxcondition} zachodzi.
\end{enumerate}

Przypuśmy, że $z + x_{i+1} \not\in L_{i+1}$ tzn został usunięty przez Trim. 
Wtedy istnieje $z' \in L_{i+1}$ taki, że $z' \leq z + x_{i+1} \leq z'(1+\frac{\varepsilon}{2n})$, 
więc $\frac{z+x_{i_1}}{1+\frac{\varepsilon}{2n}} \leq z' \leq z+x_{i+1}$. 
Mamy $\frac{y}{(1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{i+1}} = \frac{1}{1 + \frac{\varepsilon}{2n}} \frac{y}{(1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{i}} \leq \frac{2+x_{i+1}}{1 + \frac{\varepsilon}{2n}} \leq z' \leq z + x_{i+1} \leq y$ 
więc \ref{subsetarpoxcondition} zachodzi. W szczególności \ref{subsetarpoxcondition} zachodzi 
$y^* \in P_n$ 
więc istnieje $z \in L_n$ 
taki, że $\frac{y^*}{(1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{n}} \leq z \leq y^*$, 
więc $\frac{y^*}{z} \leq (1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{n}$, 
ale $z^* \leq z$ 
więc $\frac{y^*}{z^*} \leq \frac{y^*}{z} \leq (1 + \frac{\varepsilon}{2n})^{n}$ z faktu 1 $\frac{y^*}{z^*} \leq \lim_{n \rightarrow \infty} (1+\frac{e}{2n})^n = \lim_{n \rightarrow \infty} ? = e^\frac{\varepsilon}{z}$ z faktu 2 $\frac{y^*}{z^*} \leq e^\frac{\varepsilon}{z} \leq 1 + \frac{\varepsilon}{z} + \frac{\varepsilon^2}{4?}$ DO UZUPEŁNIENIA
\end{proof}

\end{document}